# Lekcja 1 - Markdown lekki jezyk znaczników
## Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do
reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.
Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:
```<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
 ```
 ![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 1.bmp)
 Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf
```
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 2.bmp)
 Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
 ```
 <!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 3.bmp)
W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.
```
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length Date Time Name
--------- ---------- ----- ----
573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```
Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał *Markdown* - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.
## Podstawy składni
Podany link:  [Podstawy składnui](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet) zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.
### Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 4.bmp)
### Definiowanie list
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 5.bmp)
### Wyróżnianie tekstu
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 6.bmp)
### Tabele
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 7.bmp)
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:


### Odnośniki do zasobów

```[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1]
[1]: http://google,com
Obrazki
![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
```

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 8.bmp)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 9.bmp)
## Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi
1. Edytor Typora - [Typora](https://typora.io/)
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 10.bmp)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do
innych formatów
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
[Przykład użycia](https://pandoc.org/demos.html)
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: [Link do pobrania](https://pandoc.org/installing.html)
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)
Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 11.bmp)
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 12.bmp)
![](C:\Users\Chmielewski Adam\Desktop\Obraz z4\obraz 13.bmp)
Pod adresem [Przykład Markdown](https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf